%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper,margin=1.1cm]{geometry}

\usepackage{fontawesome}
\newcommand{\crayon}{\faPencil{}}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}
\begin{center}
	\large\textsc{Dichotomie}
	\hrule
\end{center}

\begin{em}
	\begin{itemize}
		\item Tous les documents à télécharger sont partagés sur Pronote, à la date d'aujourd'hui.
		\item La réponse aux questions marquées d'un \crayon{} doivent être rédigées au propre sur votre compte-rendu.
	\end{itemize}
\end{em}

L'objet de cet exercice est de trouver une solution approchée de l'équation $x^3-10x^2+27x-15=0$.

\begin{exercice}[Activité d'approche]~
  \begin{enumerate}
    \item Téléchargez le fichier \texttt{dichotomie-jeu.py}, et ouvrez-le avec Thonny.
    \item \crayon Faites une partie de ce jeu. En combien d'essais avez-vous gagné ?
    \item \crayon Faites plusieurs parties de ce jeu, en essayant d'identifier une stratégie qui vous permette de gagner avec le moins d'essais possible. Écrivez votre stratégie sur le compte-rendu.
    \item\crayon Décrivez votre stratégie sous la forme d'un algorithme :
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Résolution manuelle]
  Le but de cet exercice est de trouver, par tatonnement, sans tracer la courbe, la solution de l'équation $x^3-10x^2+27x-15=0$.
  \begin{enumerate}
    \item Téléchargez le fichier \texttt{dichotomie-manuel.py}, et l'ouvrir avec Thonny.
    \item Sur les graphiques suivants, placez les points de coordonnée $(0; -15)$ et $(8; 73)$.
    \item \crayon Recopiez sur votre compte-rendu le début du tableau suivant, puis utilisez le programme pour trouver une solution approchée au dixième d'une solution de l'équation. À chaque étape :
	    \begin{itemize}
		    \item Placez sur le graphique (celui de gauche, puis celui de droite pour « zoomer ») le point obtenu au cours de cette recherche.
		    \item Complétez une ligne du tableau.
	    \end{itemize}
		  \begin{center}\begin{tabular}{*{6}{|c}|}
			  & Borne & Borne &&& Trop haut ? \\
			  Étape & inférieure & supérieure & Étendue & Essai & Trop bas ? \\
			  \hline
			  …&…&…&…&…&…\\
		  \end{tabular}\end{center}
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[xscale=1.2, yscale=.1, very thick]
          \draw[gray, dotted, xstep=1, ystep=5]  (0, -15) grid (8, 75);
          \draw[-latex] (0, 0) -- (8, 0);
          \draw[-latex] (0, -15) -- (0, 75);
          \foreach \x in {1, 2, ..., 8} {
            \draw (\x, 0) node[below]{$\x$};
          }
          \foreach \y in {-10, 0, ..., 70} {
            \draw (0, \y) node[left]{$\y$};
          }
        \end{tikzpicture}

        \begin{tikzpicture}[xscale=1.2, yscale=.59, very thick]
          \draw[gray, dotted, xstep=1, ystep=1]  (0, -5) grid (8, 10);
          \draw[decoration={zigzag,segment length=4,amplitude=1}] (0, 0) edge[decorate] (1, 0);
          \draw[-latex] (1, 0) -- (8, 0);
          \draw[-latex] (0, -5) -- (0, 10);
          \foreach \y in {-5, 0, ..., 10} {
            \draw (0, \y) node[left]{$\y$};
          }
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \item \crayon Quelle est la solution (approchée) de l'équation ?
    \item Avez-vous trouvé \emph{toutes} les solutions de l'équation (vous pouvez utiliser Geogebra pour répondre à cette question) ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Solution automatique]
  Laissons l'ordinateur faire le travail que nous avons fait à la question précédente.

  \begin{enumerate}
	  \item\label{q:auto:algo}\crayon Recopiez et complétez l'algorithme suivant (qui est celui que vous avez utilisé dans l'exercice précédent).
  \begin{lstlisting}[language=naturel,frame=simple, mathescape=true]
  inferieur <- 0
  superieur <- 8
  TANTQUE ...
      milieu <- ...
      Si ...
      Alors
        ... <- milieu
      Sinon
        ... <- milieu
      FinSi
  FinTantque
  Afficher ...
  \end{lstlisting}
    \item Téléchargez le fichier \texttt{dichotomie-auto.py}, et l'ouvrir avec Thonny.
    \item Complétez le programme (en remplaçant les \texttt{???} par du code valide) pour qu'il applique l'algorithme décrit à la question \ref{q:auto:algo}
    \item \crayon Quelle est la solution (approchée) de cette équation ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Pour aller plus loin]Reprenez le même programme qu'à la question précédente.
	\begin{enumerate}
		\item \crayon Modifiez le programme pour qu'il trouve les autres solutions.
			Expliquez sur votre copie les modifications apportées.
		\item \crayon Modifiez le programme pour qu'il donne une solution approchée au millième.
			Expliquez sur votre copie les modifications apportées.
		\item \crayon Modifiez le programme pour qu'il résolve l'équation suivante :
			\[\sqrt{x^2+8}-10=0\]
			Expliquez sur votre copie les modifications apportées.
	\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
